\documentclass[
	a4paper, % Paper size, use either a4paper or letterpaper
	12pt, % Default font size, the template is designed to look good at 12pt so it's best not to change this
	%unnumberedsections, % Uncomment for no section numbering
]{article}
\usepackage[a4paper,top=0.4cm, bottom=2cm, left=1.6cm, right=1.6cm]{geometry}

\usepackage{cmap} % make PDF files searchable and copy-able
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{amssymb,amsmath}
\DeclareMathOperator{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator{\argmax}{arg\,max}
\renewcommand {\phi}{\varphi}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{derivative}


\usepackage{libertine}
\usepackage[libertine]{newtxmath}

\usepackage{subcaption}

\usepackage{hyperref}



% opening
\title{Решение задания 1: теоретическая часть}
\author{Шубин Владислав}
%\date{Сентябрь 2023}

\begin{document}    
	
	\maketitle
	
	\section{2NN}
	
	Пусть мы провели предсказание на валидационной выборке с помощью алгоритма kNN и k=1, получили некоторое кол-во ошибок.
	Рассмотрим, уменьшится ли количество ошибок, если провести предсказания для тех же тренировочной и валидационной выборок с k=2. Так как точка была классифицирована неверно => класс ближайшего по метрике соседа не совпадает с классом этой точки. Что произойдет при k=2? В рассмотрение попадёт опять тот же ближайший сосед и еще 1 сосед. Если классы соседей совпадут, то предсказание вновь будет ошибочным, иначе возникнет отказ от классификации, что опять же является ошибкой. Получается что при смене k с 1 на 2 кол-во ошибок как минимум не уменьшится.
	
	
	UPD:
	В случае, если для точки есть 3 равноудаленных от нее соседа и мы выбираем k соседей случайным способом. Тогда если 2е из этих соседей принадлежат одному классу, а 3я - другому, то 2NN может дать правильный ответ, если выберет те два, которые одинаковые и, если 1NN выберет оставшегося, то 2NN может оказаться лучше.
	
	\section{Критерий Gini}
	
	\begin{equation}
		G = 1 - \sum\limits_{k=0}^K p_{k}^2,
	\end{equation}
	K - количество классов (в задаче K=2)
	
	\begin{equation}
		G = 1 - p_{0}^2 - p_{1}^2 = 1 - p_{0}^2 - (1 - p_0)^2 = 2p_0 - 2_{0}^2 = 2p_0(1 - p_0)
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		X = X_{0} \cup X_{1}
	\end{equation}
	\\
	Вероятность верного ответа:
	
	вероятность ответа '0' и вероятность, что $x_{i} \in X_{0}$, где $X_{0}$ - множество эл-ов класса '0' или
	
	вероятность ответа '1' и вероятность, что $x_{i} \in X_{1}$, где $X_{1}$ - множество эл-ов класса '1'
	
	\begin{equation}
		p_{0}^2 + p_{1}^2 = p_{0}^2 + (1 - p_0)^2 = 1 - 2p_0 + 2p_{0}^2 = 1 - 2p_0(1 - p_0) = 1 - G
	\end{equation}
	
	\newpage
	
	\section{Решающее правило в листе}
	
	Пусть $(p_1, \ldots, p_K)$ - вероятностное распределение классов в листе дерева.\\
	Также у нас есть 2 стратегии:
	\begin{itemize}
		\item (1) отвечать тот класс, который преобладает в листе
		\item (2) отвечать случайно с тем же распределением классов, что и в листе
	\end{itemize}
	Тогда вероятность ошибки при стратегии (1):
	\begin{equation}
		1 - \max(p_1, \ldots, p_K) = \sum\limits_{k=1}^K p_k - \max(p_1, \ldots, p_K)
	\end{equation}
	Тогда вероятность ошибки при стратегии (2):
	\begin{equation}
		\sum\limits_{k=1}^K p_k(1 - p_k) = \sum\limits_{k=1}^K p_k - \sum\limits_{k=1}^K p_{k}^2
	\end{equation}
	
	Осталось выяснить, что больше: $\max(p_1, \ldots, p_K)$ или $\sum\limits_{k=1}^K p_{k}^2$
	
	Пусть 
	\begin{equation}
		p_m = \max(p_1, \ldots, p_K)
	\end{equation}
	
	Рассмотрим выражение:
	\begin{equation}
		\sum\limits_{k=1}^K p_{k}^2 - p_m = p_m^2 - p_m + \sum\limits_{k!=m}^K p_{k}^2 = \sum\limits_{k!=m}^K p_{k}^2 - p_m(1 - p_m) = \sum\limits_{k!=m}^K p_{k}^2 - p_m * \sum\limits_{k!=m}^K p_{k} \leq 0 \implies p_m \geq \sum\limits_{k=1}^K p_{k}^2
	\end{equation}
	Так как эти величины вычитаются, то, следовательно, вероятность ошибки при стратегии (1) не больше чем при стратегии 2.
	\newpage
	\section{Наивный байес и ближайший центроид (не решена)}
	Пусть \{1, \ldots, K\} - множество классов.
	
	
	Тогда в методе ближайшего центроида $y_i$ для $x_i$ равен:
	\begin{equation}
		y_i = \argmin \|x_i - c_k\|,\text{где $c_k$ - радиус-вектор центроида класса k}
	\end{equation}
	
	
	В случае же наивного байеса: 
	\begin{equation}
		y_i = \argmax P(y_i = k | x_i)
	\end{equation}
	
	
	\newpage
	\section{Матричное дифференцирование}
	
	Пусть $f(x)$ - скалярная функция, $x$ - вектор. Тогда
	\begin{equation}
		f(x_0 + h) - f(x_0) \approx \sum\limits_i \left.\frac{\partial f}{\partial x_i} \right|_{x=x_0} h_i,
	\end{equation}
	Откуда
	\begin{equation}
		{\left[D_{x_0} f\right]}(h) = \left({\nabla_{x_0} f}\right)^T h = \langle{\nabla_{x_0} f}, h \rangle,
	\end{equation}
	\\
	Свойство дифференциала скалярного произведения:
	
	\begin{equation}
		{\big[D_{x_0} \langle u, v\rangle\big]} = \langle{\big[D_{x_0} u\big]}, v\rangle + \langle u, {\big[D_{x_0} v\big]}\rangle
		\label{Diff_product}
	\end{equation}
	
	\subsection{
		Доказать, что:
		\begin{equation}
		\pdv {x^2}{x} = 2x
		\end{equation}
	}
	Доказательство:
	
	\begin{equation}
		x^2 = \langle x, x \rangle
	\end{equation}
	
	По свойству \ref{Diff_product}:
	\begin{equation}
		{\big[D_{x_0} \langle x, x\rangle\big]} = \langle{\big[D_{x_0} x\big]}, x\rangle + \langle x, {\big[D_{x_0} x\big]}\rangle = 2\langle x, {\big[D_{x_0} x\big]}\rangle = \langle 2x, h\rangle
	\end{equation}
	
	Откуда:
	\begin{equation}
		\pdv {x^2}{x} = 2x
	\end{equation}
	
	\subsection{
		Доказать, что:
		\begin{equation}
			\pdv {(Ax + b)^T(Ax + b)}{x} = 2A^T(Ax + b)
		\end{equation}
	}
	Доказательство:
	
	\begin{equation}
		(Ax + b)^T(Ax + b) = \langle Ax + b, Ax + b\rangle
	\end{equation}
	По свойству \ref{Diff_product}:
	\begin{equation}
		{\big[D_{x_0} \langle Ax + b, Ax + b\rangle\big]} = \langle {\big[D_{x_0} (Ax + b)\big]}(h), Ax_0 + b\rangle + \langle{Ax_0 + b, \big[D_{x_0} (Ax + b)\big]}(h)\rangle = 2\langle Ax_0 + b, Ah\rangle
	\end{equation}
	Перекинем матрицу в правую часть, не забывая про транспонирование, а также внесем скаляр внутрь произведения:
	\begin{equation}
		2\langle Ax_0 + b, Ah\rangle = 2\langle A^{T}(Ax_0 + b), h\rangle = \langle 2A^{T}(Ax_0 + b), h\rangle
	\end{equation}
	Откуда и следует доказываемое равенство.
	
	\subsection{
		Доказать, что:
		\begin{equation}
			\pdv {\ln (\det (A))}{A} = A^{-1}
		\end{equation}
	}
	Доказательство:
	
	По формуле дифференциала сложной функции:
	
	\begin{equation}
		\big[D_{x_0} {u} \circ {v}\big](h) = {\big[D_{v(x_0)} u \big]} \big( {\big[D_{x_0} v\big]} (h)\big)
	\end{equation}
	Где	
	\begin{equation}
		{\big[D_{det(X_0)} ln \big]}(d) = \frac{1}{det(X_0)} * d
		\label{Diff_ln}
	\end{equation}
	\begin{equation}
		{\big[D_{X_0} det \big]}(H) = \langle \det (X_0) * X_0^{-T}, H\rangle
		\label{Diff_det}
	\end{equation}
	
	Вывод производной определителя:
	
	\begin{equation}
		\text{det}(X) = \sum_{k}x_{ik}\cdot(-1)^{i + k}M_{ik}, \text{т.е. линейная комбинация по $x_{ij}$} \implies \frac{\partial f}{\partial{x_{ij}}} = (-1)^{i + k}M_{ik}
	\end{equation}
	
	Вспомним, что
	\begin{equation}
		X^{-1} = \frac1{\text{det}(X)}\left((-1)^{i+j}M_{{ji}}\right)_{i,j} \implies {\nabla_{x_0} f} = \text{det}(X)\cdot X^{-T},
	\end{equation}
		
	Из \ref{Diff_det} и \ref{Diff_ln}
	\begin{equation}
		\left[D_{X_0} ln \circ det \right](H) = \frac1{\det(X_0)}\cdot\langle \det(X_0)\cdot X_0^{-T}, H\rangle = \langle \frac1{\det(X_0)}\cdot\det(X_0)\cdot X_0^{-T}, H\rangle =
		\langle X_0^{-T}, H\rangle
	\end{equation}
	
\end{document}
